~~~ {.hidden .meta}
classe : terminale
type : oral1
chapitre : poo
thème : récursivité, arbres
~~~

~~~ {.python .hidden .all}
>>> from exercice import *
~~~

Exercice
==========

On considère la classe `ABR`, dont le constructeur est le suivant :

~~~ {.python}
class ABR:
    def __init__(self, g0, v0, d0):
        self.gauche = g0
        self.cle = v0
        self.droit = d0

    def __repr__(self):
        if self is None:
            return ''
        else:
            return '(' + (self.gauche).__repr__() + ', ' + str(self.cle) + ', ' +(self.droit).__repr__() + ')'
~~~


![image](arbre070.png)

Ainsi, l’arbre binaire de recherche `abr1` ci-
contre est créé par le code python ci-
dessous

~~~ {.python .all}
    >>> n0 = ABR(None, 0, None)
    >>> n3 = ABR(None, 3, None)
    >>> n2 = ABR(None, 2, n3)
    >>> abr1 = ABR(n0, 1, n2)
~~~

Dans tout le code, `None` correspondra à un arbre vide.

La classe `ABR` dispose aussi d’une méthode de représentation (```__repr__``` ), qui affiche entre
parenthèses le contenu du sous arbre gauche, puis la clé de l’arbre, et enfin le
contenu du sous arbre droit. Elle s’utilise en console de la manière suivante :

~~~ {.python}
    >>> abr1
    ((None, 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, None)))
~~~

Écrire **une fonction récursive** `ajoute(cle, a)` qui prend en paramètres une clé `cle`
et un arbre binaire de recherche ```a```  , et qui renvoie un arbre binaire de recherche dans
lequel `cle` a été insérée.

Dans le cas où `cle` est déjà présente dans `a`, la fonction renvoie l’arbre `a` inchangé.

Résultats à obtenir :

~~~ {.python .amc file="Q_1.md" bareme="3"}
    >>> a = ajoute(4, abr1)
    >>> a
    ((None, 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
    >>> ajoute(-5, abr1)
    (((None, -5, None), 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
    >>> ajoute(2, abr1)
    (((None, -5, None), 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_1.md" bareme="2"}
>>> a = ajoute(4, abr1)
>>> a
((None, 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
>>> ajoute(-5, abr1)
(((None, -5, None), 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
>>> ajoute(2, abr1)
(((None, -5, None), 0, None), 1, (None, 2, (None, 3, (None, 4, None))))
~~~

~~~ {.python .hidden .test file="Q_2.md" bareme="2"}
>>> b = ajoute(4, None)
>>> b
(None, 4, None)
>>> ajoute(-6, b)
((None, -6, None), 4, None)
>>> ajoute(-5, b)
((None, -6, (None, -5, None)), 4, None)
~~~




